\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[russian, english]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{physics}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[letterpaper,top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}



\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}
%
%\setmainfont[Ligatures={TeX,Historic}]{Times New Roman}
\title{Периодические орбиты и их устойчивость}
\date{}
\author{}
\begin{document}
    \maketitle
    \tableofcontents
    \newpage


    \section{Вступление}


    \section{Линеаризация вблизи точек Лагранжа}

    Имеется система уравнений, описывающая движение тела вблизи коллинеарных точек Лагранжа  $L_1, L_2$:

    \begin{equation}
        \label{eq:linear}
        \begin{cases}
            \dot x = \frac{\partial H}{\partial p_x} = p_x + y\\
            \dot y = \frac{\partial H}{\partial p_y} = p_y - x\\
            \dot p_x = - \frac{\partial H}{\partial x} = p_y - x + ax\\
            \dot p_y = - \frac{\partial H}{\partial y} = - p_x - y - by
        \end{cases}
    \end{equation}
    где $ax, ay$ линейные части от $U_x, U_y$

    Из уравнений Гамильтона следует, что

    \begin{equation}
        \begin{cases}
            ax = U_x = \ddot x - 2 \dot y\\
            by = U_y = \ddot y + 2 \dot x
        \end{cases}
        \Rightarrow
        \;\;\;
        \begin{cases}
            ax - \ddot x + 2 \dot y = 0\\
            - by + \ddot y + 2 \dot x = 0
        \end{cases}
    \end{equation}

    \subsection{Нахождение характеристического уравнения системы с помощью матриц}

    Для удобства нахождения характеристического уравнения запишем систему в матричной форму, где каждая строка обозначает одно из уравнений системы, а столбцы~--- переменные ($x$~---  первый столбец, $y$~--- второй столбец). Характеристическое уравнений будет соответствовать определителю данной матрицы, приравненному к нулю.\\

    \begin{displaymath}
        \begin{vmatrix}
            ax - \ddot x & 2 \dot y       \\
            2 \dot x     & - by + \ddot y
        \end{vmatrix}
        = 0
    \end{displaymath}
    Произведём замену переменных:
    \begin{equation*}
        \begin{cases}
            y = x = 1 \\
            \dot y = \dot x = \lambda \\
            \ddot y = \ddot x = \lambda^2
        \end{cases}
    \end{equation*}
    Перепишем матрицу с учётом этой замены и найдём её определитель

    \begin{equation*}
        \begin{vmatrix}
            a - \lambda^2 & 2 \lambda\;       \\
            2 \lambda     & - b + \lambda^2\;
        \end{vmatrix}
    \end{equation*}
    Определитель равен:
    \begin{align*}
    (a - \lambda^2)(- b + \lambda^2)
        - 4 \lambda^2 = 0\\
        - ab + b \lambda^2 + a \lambda^2 - \lambda^4 - 4 \lambda^2 = 0\\
        \boxed{
            \lambda^4 + (4 - a - b) \lambda^2 + ab = 0
        }
    \end{align*}

    \subsection{Характеристическое уравнение с помощью производных высших порядков}

    Для начала необходимо выразить $\dot x$
    \begin{gather*}
        a \dot x - \dddot x + 2 \ddot y = 0\\
        \dot x = \frac{\dddot x - 2 \ddot y}{a}
    \end{gather*}


    \section{Проверка на устойчивость орбиты}

    Для проверки системы на устойчивость необходимо построить матрицу Гурвица, которая имеет общий вид

    \begin{equation}
        \label{gurwits}
        \begin{pmatrix}
            a_1 & a_0 & 0   & 0   \\
            a_3 & a_2 & a_1 & a_0 \\
            0   & a_4 & a_3 & a_2 \\
            0   & 0   & 0   & 1
        \end{pmatrix}
    \end{equation}
    Каждый угловой определитель данной матрицы должен быть больше нуля\\
    Запишем матрицу в нашем случае
    \begin{equation*}
        \begin{pmatrix}
            0 & ab        & 0 & 0         \\
            0 & b - a - 4 & 0 & ab        \\
            0 & 1         & 0 & b - a - 4 \\
            0 & 0         & 0 & 1
        \end{pmatrix}
    \end{equation*}

    Очевидно, что все угловые определители данной матрицы равны нулю, и, следовательно, система находится на грани устойчивости.


    \section{Периодические решения}

    Поиск периодических орбит будет осуществляться с помощью алгоритма градиентного спуска.
    Для начала остановимся на этом алгоритме.

    \subsection{Градиентный спуск}

    Метод градиентного спуска, также называемый методом наискорейшего спуск, служит для нахождения минимального экстремума функции.\footnote{Важный момент: градиентный спуск не гарантирует поиск глобального экстремума функции. В случае с двумя и более переменными возможно также нахождение седловой точки. Для поиска глобального экстремума необходимо менять начальные значения переменных и шага сходимости}
    Градиент функции определяется как:

    \begin{equation*}
        \grad F(x, y, z) = \frac{\partial F(x, y, z)}{\partial x} \vec{i} + \frac{\partial F(x, y, z)}{\partial y} \vec{j}+ \frac{\partial F(x, y, z)}{\partial z} \vec{k} + \cdots
    \end{equation*}

    В нашем случае мы используем прямоугольную Декартову систему координат, где $\vec i$ и $\vec j$ - единичные вектора, направленные параллельно осям $x$  и $y$ соответственно.
    Будем рассматривать задачу в плоскости $XOY$, поэтому координата  $z$ не используется.

    Метод реализуется путём последовательных итераций, где каждое следующее значение получается:
    \begin{gather*}
        x_{n + 1} = x_n - \lambda_1 \,\frac{\partial F}{\partial x}\\
        y_{n + 1} = y_n - \lambda_2 \,\frac{\partial F}{\partial y}
    \end{gather*}
    где $\lambda_1, \lambda_2$ --- коэффициенты сходимости, определяемые экспериментальным путём в зависимости от начальных условий.
    Начальные значения $x_0, y_0$ выбираются по такому же принципу.

    \section{Метод численного интегрирования Leapfrog}

    Метод leapfrog - один из методов численного интегрирования.

    Пусть у нас имеется задача, в которой $a =  \ddot x = A(x)$, то есть ускорение можно выразить из начальных параметров.
    Тогда для численного интегрирования можно использовать следующие преобразования:

    \begin{gather*}
        \dot q \left(t + \frac{\Delta t}{2} \right) = \dot q \left(t - \frac{\Delta t}{2} \right) + \ddot q (t) \cdot \Delta t\\
        q \left(t + \Delta t \right) = q(t) + \dot q \left(t + \frac{\Delta t}{2} \right) \cdot \Delta t
    \end{gather*}
    где $q$ - обобщённая координата.
\end{document}